\chapter [Processos]{Processos}
\hypertarget{cap2}{ }

\section{Definição e gerenciamento de processo}

	Processos são atividades que quando combinadas e entrosadas geram produtos e resultados que fazem sentido para o cliente, para a empresa e para as pessoas envolvidas. Para \cite{harmon2004}, um processo trata-se de fazer algo manualmente, por empregados, por um sistema computacional ou máquina ou uma combinação destes elementos. O processo é uma ordenação específica das atividades de trabalho no tempo, com um começo, um fim, inputs e outputs claramente identificados e estruturados para ação \cite{davenport1994}.

	O processo necessita de acompanhamento e melhora contínua para satisfazer os objetivos maiores da organização ou da estrutura que engloba este processo. De acordo com \cite{maranhao2004}, o \textbf{mapeamento} de processos da organização é o conhecimento e a análise dos processos e seu relacionamento com os dados, estruturados em uma visão top down, até um nível que permita sua perfeita compreensão e obtenção satisfatória dos produtos e serviços, objetivos e resultados dos processos. Já a \textbf{avaliação} é a análise dos processos, tendo como objetivo conhecer a situação atual das operações, e a \textbf{otimização} é a determinação da estrutura e do arranjo dos processos, capaz de assegurar o melhor resultado competitivo para a organização. A \hyperlink{tabprocesso}{Tabela 1} descreve os passos para um mapeamento, análise e otimização de processos\footnote{Retirado de http://www.venki.com.br/blog/como-mapear-processos-passo-a-passo.}.
	
	\begin{table}[h] \footnotesize
		\centering
		\hypertarget{tabprocesso}{ }
		\label{tabprocesso}
		
		\begin{tabular}{ccp{7cm}}
			\toprule
			\textbf{Fase} & \textbf{Passo} & \textbf{Descrição} \\
			\midrule
			Mapeamento & Passo 1 & Determinar os objetivos do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 2 & Identificar as saídas do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 3 & Identificar o cliente do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 4 & Identificar as entradas e componentes do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 5 & Identificar os fornecedores do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 6 & Entender os limites do processo \\ \hline
			Mapeamento & Passo 7 & Documentar o processo atual \\ \hline
			Avaliação  & Passo 8 & Identificar as melhorias que o processo necessita \\ \hline
			Otimização & Passo 9 & Escolher quais melhorias serão aplicadas \\ \hline
			Otimização & Passo 10 & Documentar processo melhorado \\
			\bottomrule
		\end{tabular}

		\caption{Passos para mapeamento, avaliação e otimização do processo}
	\end{table}

\section{Automatização dos processos por meio da Tecnologia da Informação}

	 A aplicação da tecnologia no processo de sistematização segue as atividades descritas na \hyperlink{tabautomatizacao}{Tabela 2}, de acordo com \cite{davenport1994}. Essas atividades são realizadas como complemento aos passos relatados na seção anterior. As 3 atividades para automatização de um processo são complemento para a análise do processo (passo 8) e a sistematização já aplicada é o resultado para otimização do processo (passo 9).

	\begin{table}[h] \footnotesize
		\centering
		\hypertarget{tabautomatizacao}{ }
		\label{tabautomatizacao}
		\begin{tabular}{ccp{7cm}}
			\toprule
			\textbf{Fase} & \textbf{Atividade} & \textbf{Descrição} \\
			\midrule
			\multirow{3}{*}{Avaliação e Otimização} & Atividade A & Identificar oportunidades técnológicas para a mudança de processo \\
			  & Atividade B & Identificar vantagens da aplicação \\ 
			  & Atividade C & Determinar as limitações que serão aceitas na aplicação\\
			\bottomrule
		\end{tabular}

		\caption{Atividades para a automatização de processos}
	\end{table}

\section{Processos na agência de publicidade digital}

		Aplicando os 10 passos apresentados na \hyperlink{tabprocesso}{Tabela 1} para o processo real da agência digital estudada, é possível identificar um processo sistematizado e melhorado. As áreas e atividades detalhadas da agência digital é descrita no \hyperlink{apendiceA}{Apêndice A}. Os passos de 1 a 6 são mais simples de identificar e são apresentados na \hyperlink{tabprocessoate6}{Tabela 3}.

		\begin{table}[h] \footnotesize
			\centering
			\hypertarget{tabprocessoate6}{ }
			\label{tabprocessoate6}
			
			\begin{tabular}{cp{5cm}p{8.5cm}}
				\toprule
				\textbf{Passo} & \textbf{Descrição} & \textbf{Identificação} \\
				\midrule
				
				Passo 1 & Determinar os objetivos do processo & Divulgar uma startup nos meios digitais através das redes sociais\\ \hline
				
				Passo 2 & Identificar as saídas do processo & Documentação completa do projeto e seus requisitos; layouts para site, aplicativo e cards; código fonte do site e aplicativo; planos de estratégia e investimento de mídia\\ \hline
				
				Passo 3 & Identificar o cliente do processo & Startup que possui uma ideia estruturada de negócio, mas ainda não desenolveu e não divulgou sua ideia \\ \hline
				
				Passo 4 & Identificar as entradas e componentes do processo & As entradas são os requisitos, observações e desejos do cliente. Os componentes nesse processo são os softwares utilizados para desenvolver os produtos, as linguagens de programação.\\ \hline
				
				Passo 5 & Identificar os fornecedores do processo & Os fornecedores desse processo não fica evidenciado por conta da granularidade do processo.\\ \hline
				
				Passo 6 & Entender os limites do processo & O processo inicia quando o cliente já fez o contato comercial e está com contrato assinado, e termina no ponto de entrega dos produtos, não abrangendo o controle de pagamento e continuação do serviço mensal, caso o cliente tenha contrato mensal\\
				
				\bottomrule
			\end{tabular}

				\caption{Identificação dos 6 primeiros passos no processo}
		\end{table}
		
		Seguindo a aplicação do 7º passo, documentar o processo atual, esta documentação será feita através de fluxogramas de processos e suas descrições. Os fluxogramas serão apresentados no fim do capítulo através da \hyperlink{processoagencia}{Figura 13}, processo normal, e \hyperlink{processoplataforma}{Figura 14}, o processo sistematizado. Para os passos 8 e 9 as atividades da \hyperlink{tabautomatizacao}{Tabela 2} serão utilizadas.

		\begin{description}

		\item \textbf{Descrição do processo - Passo 7}

		O processo inicia com uma \textbf{reunião de alinhamento} entre o diretor de operação, o gestor de projeto e o diretor de criação com o cliente para entendimento da demanda, conforme a \hyperlink{processo1}{Figura 3}. Neste momento, as principais dúvidas são sanadas, o escopo do projeto começa a ser definido, limites são identificados e uma estimativa de prazo é passada para o cliente. O prazo, geralmente, é discutido no fechamento do contrato, mas a sua confirmação só vem depois dos requisitos listados e aprovados.

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo1}{ }
				\label{processo1}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processo1.eps}
				\caption{Parte 1 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		Ao final da reunião, diretor de operação e o gestor de projeto escrevem a \textbf{ata de reunião} com todas as informações acordadas entre a equipe da empresa e os clientes. Em um próximo passo, o diretor de operação, o gestor de projeto e diretor de criação se reúnem para definir a equipe do projeto e alinhar possíveis diferenças de interpretações. Com a \textbf{equipe definida}, os diretores e funcionários escolhidos para execução do projeto conversam para passar as informações e definirem um documento de começo de projeto. Este documento chamado \textbf{Plano de Projeto} possui todas as informações estruturais do projeto: briefing, atividades, prazos, EAP (Estrutura Analítica do Projeto), ferramentas utilizadas, softwares utilizados e suas versões, e informações complementares. Com o Plano de Projeto as informações ficam centralizadas e disponíveis para todo time envolvido.
		As áreas da agência trabalham em paralelo nas atividades que são independentes para depois mesclar seus produtos e gerar o resultado final esperado.

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo2}{ }
				\label{processo2}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processo2.eps}
				\caption{Parte 2 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		O gestor do projeto cadastra todas as atividades dentro do sistema de gestão de atividades, lista os requisitos detalhadamente e delega a cada funcionário responsável sua tarefa. Como mostrado na \hyperlink{processo2}{Figura 4}, o planejamento já consegue desenvolver o \textbf{Plano Estratégico} com as informações contidas no Plano de Projeto, em seguida o \textbf{Plano de Mídia} é desenvolvido com base nos dois outros planos.

		Depois dos \textbf{requisitos alinhados e documentados}, a equipe trabalha para gerar o nome da empresa/projeto junto com o conceito passado inicialmente pelo cliente. O gestor de projeto, responsável por manter o contato com o cliente, apresenta 3 opções de nome para o cliente. Os nomes são pensados e sugeridos pela área de criação. Seguindo com a aprovação do cliente, a equipe de criação desenvolve 3 opções de \textbf{identidade visual} com base no nome escolhido e o gestor de projeto, novamente, apresenta para o cliente escolher dentre as opções. 

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo3}{ }
				\label{processo3}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processo3.eps}
				\caption{Parte 3 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		O diretor de criação, diretores de arte, planejamento e gestor de projeto se juntam para criar idéias sobre a campanha que deverá ser lançada, conforme a \hyperlink{processo3}{Figura 5}.
		As peças da campanha que vão ser postadas nas redes sociais são produzidas pelos diretores de arte em conformidade com a identidade visual e nome estabelecidos pelo cliente, assim como as telas do site institucional e aplicativo, mostrados na \hyperlink{processo4}{Figura 6} . Os \textit{social media} planejam conteúdos para serem colocados nas páginas das \textbf{redes sociais} e fazem o pedido de produção de imagens e cards para a equipe de criação, depois inserem o texto para cada imagem. As imagens e textos juntos, chamados de \textbf{cards}, são posicionados em uma matriz de publicação, que são posicionados de acordo responsável do planejamento.
		Planejamento nesse momento deve estar com o Plano Estratégico pronto e seguindo para aprovação pelo cliente.
		
		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo4}{ }
				\label{processo4}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processo4.eps}
				\caption{Parte 4 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}
		
		Definida a parte visual, os arquivos de imagens e layouts são passados para os desenvolvedores que, também, trabalharam em paralelo ajustando servidor, repositório, banco de dados e ajustes necessários para preparar o \textit{bakcend} do \textbf{site e aplicativo}. Gerenciados e guiados pelo gestor de projeto e diretor de criação, os desenvolvedores programam as funcionalidades seguindo as telas, diretrizes estabelecidas e atentando para os efeitos e detalhes do layout, como ilustra a \hyperlink{processo5}{Figura 7}. 

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo5}{ }
				\label{processo5}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.45]{figuras/processo5.eps}
				\caption{Parte 5 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		Finalizado o desenvolvimento do site e aplicativo, gestor de projeto monta uma apresentação contendo os cards e conteúdos gerados para as redes sociais, site e aplicativo em homologação pra mostrar ao cliente. Existindo a confirmação do cliente, a campanha de divulgação começa nas redes sociais , o aplicativo é lançado nas lojas e o site é colocado em produção.
		
		O serviço de acompanhamento nas \textbf{redes sociais} é frequente e pago mensalmente depois de realizado o serviço, diferente do desenvolvimento de produtos que é realizado uma vez e sofre pequenas alterações para adequar aos requisitos iniciais. 
		Quando os cards estão postados nas redes sociais, entra o Plano de Mídia. Com o planejamento estruturado, ele apenas organiza os investimentos para cada peça, seguingo o investimento disponibilizado pelo cliente, buscando um engajamento expressivo e visando atingir a meta definida.

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processo6}{ }
				\label{processo6}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processo6.eps}
				\caption{Parte 6 do processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		No lançamento do site, aplicativo e começo das postagens nas redes sociais o financeiro é acionado para poder emitir nota no período acordado para \textit{faturamento}, de acordo com a \hyperlink{processo6}{Figura 8}. 
		O processo de faturamento é simples, com a emissão da nota fiscal o cliente possui um prazo para realizar o pagamento, quando realizado o pagamento, o financeiro cadastra o pagamento no sistema e o projeto é arquivado no sistema de gestão. No caso de ser um contrato mensal, o projeto continua em execução no sistema de gestão, e o processo se repete na parte de redes sociais.

		Algumas dúvidas e entraves podem surgir durante esse processo, o responsável por resolver essas pendências e dar continuidade ao projeto é o diretor de operações e o gestor de projeto, dependendo do nível do problema. Em todo o processo a área de gestão utiliza o sistema de gestão para acompanhar as tarefas que estão desenvolvidas, em desenvolvimetno ou a desenolver. O sistema é atualizado frequentemente com a mudança de status das tarefas, dessa maneira conseguem prever erros e ajustar mudanças com um impacto menor em prazos e custos.


		\item \textbf{Análise e identificação de melhorias do processo - Passos 8 e 9}

		O processo atual possui 9 pontos de aprovação interna e externa com o cliente o que pode gerar entraves e empedimentos no processo geral da empresa, assim como aumento de tempo para desenvolver o projeto. A situação onde existe apenas uma ou duas aprovações negadas, ainda é controlável, mas o processo se torna crítico quando essas aprovações são negadas várias vezes e compromete o prazo final, a dependência de horários disponíveis por parte do cliente para realizar a apresentação contribui para o gargalo do processo. A reprovação excessiva por parte do cliente pode demonstrar que os requisitos não estão sendo entendidos de forma correta pela equipe, motivo para trazer o cliente para dentro do processo. 

		O gasto com hora homem em reuniões e tarefas que poderiam ser realizados com menor custo é outro ponto identificado para melhoria. O processo se torna cada vez mais oneroso quando existem mais pessoas envolvidas nas atividades e quando essa atividades são repetidas, desnecessáriamente, em cada produto pedido pelo cliente.

		\begin{table}[h] \footnotesize
			\centering
			\hypertarget{tabautomatizacaoident}{ }
			\label{tabautomatizacaoident}
			\begin{tabular}{cp{8cm}}
				\toprule
				\textbf{Nº} & {Pontos de melhoria}\\
				\midrule
					1 & Existem 9 pontos do processo que são aprovação interna e externa.\\ \hline
					
					2 & Muitas pessoas envolvidas em tarefas onerosas: diretores e gestores precisam desenvolver as 5 primeiras atividades do fluxograma apresentado. \\ \hline

					3 & Tarefas se repetem em todos os projetos: o levantamento de informações iniciais e as 5 primeiras atividades do fluxograma se repetem para pedidos diferentes do mesmo cliente.\\

				\bottomrule
			\end{tabular}

			\caption{Identificação das atividades para a automatização do processo}
		\end{table}

		Com o intuito de resolver os pontos listado na Tabela \hyperlink{tabautomatizacaoident}{Tabela 4}, destacando para trazer o cliente para dentro do processo, foi pensado na sistematização do processo em uma plataforma na internet.

		Foram utilizadas as atividades listadas na \hyperlink{tabautomatizacao}{Tabela 2} como referência para sistematizar o processo de forma adequada.
		Na \hyperlink{tabautomatizacaoidentificado}{Tabela 5} temos o resultado das atividades de automatização aplicadas nos pontos de melhoria do processo.

		\begin{table}[h] \footnotesize
			\centering
			\hypertarget{tabautomatizacaoidentificado}{ }
			\label{tabautomatizacaoidentificado}
			\begin{tabular}{p{0.1cm}p{4.85cm}p{4.5cm}p{4.85cm}}
				\toprule
				\textbf{Nº} & \textbf{Atividade 1 - Identificar oportunidades técnológicas para a mudança de processo} & \textbf{Atividade 2 - Identificar vantagens da aplicação} & \textbf{Atividade 3 - Determinar as limitações que serão aceitas na aplicação}\\
				\midrule
					1 & Permitir o cliente visualizar em todo o tempo em que passo está o desenvolvimento do seu projeto via internet & Cliente permanece próximo das decisões, possuindo a liberdade de parar, mudar e aprovar quando desejar. & A equipe técnica não detém controle nas decisões, acontecendo algum erro, o cliente é o responsável\\ \hline
					
					2 & Desenvolver funcionlidades na plataforma on-line que automatizem papéis e funções de pessoas & Com menos pessoas envolvidas no processo, este se torna mais barato e tende a favorecer o preço baixo ao cliente & O sistema não possui a criatividade e espontaneidade de uma pessoa. O sistema responde sempre um padrão para a solicitação feita pelo cliente. \\ \hline

					3 & Desenvolver as tarefas para que aconteçam de forma automatizada no sistema: listar as características dos clientes apenas uma ve no sistema & Os gastos seriam mais baixos para realizar o processo e a velocidade de execução seria mais rápida & O sistema responde sempre um padrão para a solicitação feita pelo cliente, necessitando de alterações, é necessário sair da plataforma.\\  

				\bottomrule
			\end{tabular}

			\caption{Aplicação das atividades para a automatização do processo}
		\end{table}

		\item \textbf{Descrição processo automatizado - Passo 10}

		O cliente acessa a plataforma e faz seu \textbf{cadastro} através do Facebook ou faz um novo, preenchendo um formulário com suas informações, conforme a \hyperlink{processoplat1}{Figura 9}. Logo após o cadastro de informações pessoais, a plataforma oferece um \textbf{questionário} sobre a empresa e o negócio do cliente, são perguntas direcionadas para entendimento do projeto e contexto geral da solicitação. Ao final dessas perguntas o sistema registrará todas as respostas desse \textbf{diagnóstico} e enviará um email para o gestor de projeto da empresa, que acompanhará todo o processo deste cliente e servirá de suporte com possíveis dúvidas. 

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processoplat1}{ }
				\label{processoplat1}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processoplat1.eps}
				\caption{Parte 1 do processo automatizado de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		Depois que a plataforma registra as informações do diagnóstico, é disponibilizado um \textbf{check-list} personalizado com tarefas selecionadas de acordo com as respostas do cliente. No contexto abordado neste trabalho, o cliente está interessado em lançar sua startup no ambiente digital com desenvolvimento de um aplicativo, um site institucional e publicações em redes sociais. 

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processoplat2}{ }
				\label{processoplat2}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processoplat2.eps}
				\caption{Parte 2 do processo automatizado de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		Primeiro, é necessário um \textbf{nome e uma identidade visual}, caso o cliente não possua, a ferramenta dará dicas e endereços \textit{url} para que isso se torne possível através da internet. Com um nome e identidade visual definidos, o cliente insere o nome, logo e as informações para desenvolvimento do seu site, aplicativo e cards para as redes sociais, de acordo com a \hyperlink{processoplat2}{Figura 10}. 
		A ferramenta on-line disponibiliza alguns \textbf{itens padrões} para compor o site, o aplicativo e os cards. Neste passo são itens escolhidos apenas como referência, não existe desenvolvimento, primeiro o cliente seleciona o que gostaria que existisse nos seus produtos, como por exemplo uma galeria de fotos e vídeos ou uma funcionalidade de georeferênciamento.

		Ao longo desses cadastros, existirá uma opção na ferramenta onde o cliente poderá clicar para obter \textbf{ajuda do gestor de projetos} e caso seja de interesse daquele, o processo abandona a ferramenta e volta para o processo normal de desenvolvimento dos produtos. O gestor de projeto será alertado por email por cada passo que o cliente tiver concluído na plataforma.

		\begin{figure} [h]
				\centering
				\hypertarget{processoplat3}{ }
				\label{processoplat3}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processoplat3.eps}
				\caption{Parte 3 do processo automatizado de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		Próximo passo é selecionar o layout dos produtos digitais de acordo com os itens selecionados no passo anterior e mostrado na \hyperlink{processoplat3}{Figura 11}. O sistema disponibilizará alguns \textbf{layouts padrões} para o cliente escolher e editar, em alguns casos, os itens nas telas. Ao final desta tarefa é gerado o \textbf{Plano Geral}, que reúne todas as informações do diagnóstico da empresa, requisitos para desenvolvimento dos produtos digitais, seus respectivos layouts, plano estratégico básico e plano de mídia básico. Para ter acesso a essas informações o cliente terá de realizar um \textbf{pagamento} via boleto ou cartão, viabilizado na plataforma. Assim será possível baixar todo o conteúdo gerado no Plano Geral, conforme fluxo na \hyperlink{processoplat4}{Figura 12}.

		Com este conteúdo é possivel fazer as postagens nas redes sociais, seguindo o plano estratégico básico e alocando investimentos, seguindo o plano de mídia básico. Se for da vontade do cliente, ele poderá entrar em contato com o gestor do projeto e realizar a codificação do site e aplicativo seguindo o processo normal da empresa, caso contrário ele poderá pegar todas as informações que possui e entrar em contato com outras empresas para fazer o desenvolvimento.

		\begin{figure}
			\centering
			\hypertarget{processoplat4}{ }
			\label{processoplat4}
				\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/processoplat4.eps}
			\caption{Parte 4 do processo automatizado de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}

		\begin{figure} 
			\centering
			\hypertarget{processoagencia}{\textbf{Fluxograma do processo documentado para o Passo 7}}
			\label{processoagencia}
				\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4,angle=270]{figuras/processoagencia.eps}
			\caption{Processo de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure} 

		\begin{figure}
			\centering
			\hypertarget{processoplataforma}{\textbf{Fluxograma do processo sistematizado para o Passo 10}}
			\label{processoplataforma}
				\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5,angle=270]{figuras/processoplataforma.eps}
			\caption{Processo automatizado de divulgação em uma empresa digital}
		\end{figure}
			
		
	\end{description}